\documentclass[a4paper,norsk,12pt]{book}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\def\d{\ensuremath{\text{d}}}
\def\half{\ensuremath{\frac{1}{2}}}

\begin{document}
\tableofcontents

\chapter{Introduksjon}
Stråling er et begrep som favner ganske vidt, men vanligvis når man snakker om stråling er det snakk om enten elektromagnetisk stråling eller partikkelstråling. Unntaksvis snakkes det også om akkustisk stråling (lyd). Felles for alle typer stråling er at det er overføring av energi med stor hastighet og i rette linjer. For partikkelstråling overføres også masse.

\section{Elektromagnetisk stråling}
Elektromagnetisk stråling er energi som overføres i form av elektromagnetiske bølger. Avhengig av bølgelengde karakteriserers den elektromagnetiske strålingen som (fra lengst til kortest bølgelengde)
\begin{itemize}
	\item Radiobølger
	\item Mikrobølger
	\item Infrarød (IR) stråling
	\item Lys
	\item Ultrafiolett (UV) stråling
	\item Røntgenstråling
	\item Gamma-stråling
\end{itemize}
Bølgelengdene til elektromagnetisk stråling følger en kontinuerlig skala. Dette innebærer at det ikke er skarpt definerte skiller mellom hvilke bølgelengder som faller inn i hvilken av de ulike kategoriene. På grunn av måten gamma-stråling vanligvis dannes tas denne type stråling ofte med under radioaktiv stråling selv om den ikke er vesensforskjellig fra andre typer elektromagnetisk stråling.

Alle typer elektromagnetiske bølger beveger seg alltid med hastighet $c = 3.00\times10^8~\mathrm{m/s}$ når forplantningen skjer i vakuum. Hastigheten $c$ omtales ofte som lyshastigheten (underforstått lyshastigheten i vakuum). Når elektromagnetiske bølger forplanter seg gjennom et medium vil de bevege seg med hastighet mindre enn $c$. Hvor stor hastighetsreduksjonen  er avhengig av hvilket medium de elektromagnetiske bølgene beveger seg i og i en del tilfeller også av bølgelengden.

\section{Partikkelstråling}
Partikkelstråling er atomkjerner eller sub-atomære partikler som beveger seg med stor hastighet. De viktigste naturlige kildene til partikkelstråling er radioaktive prosesser og kosmisk stråling. Kunstig akselererte partikler brukes i forskningsøyemed og til kreftbehandling.

\section{Biologisk effekt av stråling}
Alle typer stråling vil avsette energi i biologisk materiale, men hvordan og i hvilken grad energien avsettes har stor betydning for den biologiske effekten. I dette kompendiet diskuteres i hovedsak negative biologiske effekter av stråling, og da er det først og fremst høy-energetisk stråling som er av interesse. Hvis strålingen---uavhengig av type--- har tilstrekkelig energi til å slå løs elektroner fra atomkjernen de er bundet til kaller vi strålingen ioniserende. I det elektromagnetiske spekteret er det røntgen-stråling og gamma-stråling som er ioniserende, mens alle typer partikkelstråling der partiklene er ladde kan være ioniserende gitt at energien er tilstrekkelig stor. Siden det er elektronene som binder atomene sammen til molekyler vil ioniserende stråling kunne forårsake skade på biologisk materiale. 

DNA-molekyler avhenger av hydrogenbindinger som er så svake at det kreves langt mindre energi å bryte de opp enn det som skal til for å ionisere atomene. Dette gjør at også UV-stråling kan ha betydelig negativ effekt på biologisk materiale.

Elektromagnetisk stråling med kortere bølgelengde enn UV har ingen akkutt negativ virkning slik som den høyenergetiske strålingen. Men også denne strålingen vil avsette energi, og om denne energiavsetningen blir stor nok vil det gi oppvarming av vevet som potensielt sett kan være skadelig. 

\input{./radioaktiv}


\input{./uv}

\end{document}