\documentclass[a4paper,norsk,12pt]{book}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{icomma}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\def\d{\ensuremath{\text{d}}}
\def\half{\ensuremath{\frac{1}{2}}}
\def\ipsqrt{\ensuremath{\frac{1}{\sqrt{2}}}}
\def\imsqrt{\ensuremath{\frac{-1}{\sqrt{2}}}}

\begin{document}
\tableofcontents

\chapter{Introduksjon}
Mot slutten av 1800-tallet var fysikere kommet så langt at det kunne se ut til at man snart hadde oversikt over alle de fundamentale lovmessighetene som styrte naturen. Det har blitt sagt at Lord Kelvin---datidens kanskje mest toneangivende fysiker---uttalte at ``There is nothing new to be discovered in physics now. All that remains is more and more precise measurement.'' Sitatet passer godt inn i den vanlige historiefortellingen om hvordan fysikken utviklet seg, men antakelig sa Lord Kelvin aldri dette. Derimot holdt han en forelesning i Royal Society der han pekte på at to ``skyer på horisonten'' som sto i veien for forståelsen av de underliggende lovmessighetene~\cite{doi:10.1080/14786440109462664}. Den ene skyen var Michelson og Morely sitt forsøk på å måle lysets hastighet gjennom eteren. Forklaringen på deres måleresultat kom gjennom Einstein sin relativitetsteori---et av de to store gjennombruddene tidlig på 1900-tallet som skulle prege fysikkens utvikling videre. Den andre skyen var den såkalte ultrafiolette katastrofen i forbindelse med svart legeme-stråling. Dette problemet fikk sin løsning gjennom kvantemekanikken---det andre av de to store gjennombruddene tidlig på 1900-tallet som skulle prege fysikkens utvikling videre. Denne teksten vil gi en kort innføring i noen aspekter ved kvantemekanikken og se på hvordan dette kan benyttes til å utvide begrepet for hva en datamaskin er og hvordan den kan gjøre beregninger.

\include{./kvantemekanikk}

\include{./matriser}

\include{./qubit}

\include{./krypto}

\include{./porter}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{./referanser}

\end{document}